\chapter{Avaliação}
\label{ch:avaliacao}

 
A avaliação da UC de LAPR4 está dividida em 2 módulos: o módulo de gestão e o projecto. 

O módulo de gestão tem nota minima de ``8.0'' valores e integra 3 casos, sendo que o
terceiro é o próprio projecto (a avaliação deste último caso incide sobre o
desempenho dos alunos nas sessões de planeamento semanal).

O módulo de projecto tem também nota minima de ``8.0'' valores. Os detalhes relativos
à avaliação do módulo de projecto são explicados neste capítulo.

A avaliação do projecto é individual e decorre ao longo de 4 semanas, tal como
descrito nas secções seguintes.

\vspace{5 mm}
\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe, ombre=true]{Projeto de Grupo vs Nota individual}
O projeto de LAPR4 é um projeto de grupo. Todos os elementos da turma trabalham para um mesmo objectivo: 
disponibilizar uma versão do Cleansheets a cada semana. Para promover esta abordagem, a notas técnicas e funcional 
do projeto são notas, normalmente, dadas ao grupo (i.e., turma). \textbf{Isto não invalida que situações devidamentes identificadas
de alunos que tenham uma atitude de prejudicar o grupo (i.e., não trabalharem adequadamente no projeto) sejam 
rapidamente corrigidas!} É do interesse do grupo/turma
a identificação rápida destas situações. Alunos nesta situação podem ter nota diferente da do grupo e podem, inclusivé,
ser removidos da turma ou registados como NF na pauta. \textbf{O supervisor da turma é o elemento chave em todos os aspectos 
de acompanhamento da turma/grupo, particularmente neste}. 
\end{bclogo}

\section{Avaliação Semanal Projecto (semana 1, 2 e 3)}

Esta avaliação é realizada a cada semana e inclui os seguintes componentes:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Req}: requisitos (docente ``revisor'') / em principio os alunos da turma têm nota semelhante 
  \item \textbf{Tec}: qualidade técnica do trabalho (docentes ``especialistas'')  / em principio os alunos da turma têm nota semelhante
  \item \textbf{Org}: organização do trabalho (docente ``monitor'') / nota diferenciada por aluno
\end{itemize} 

Avaliação da Semana (Sn) = 0,2*Req + 0,4*Tec + 0,4*Org \newline

De seguida apresentam-se os critérios que servem de guia de avaliação dos
componentes anteriores. A escala usada vai de 0 a 4. O docente pode optar por
aplicar valores decimais.

\vspace{10 mm}
\textbf{Critérios escala Org (0-4):}
\begin{itemize}
	\item 0: Muito mal/Nada
	\item 0-1: Commits não estruturados e documentação insuficiente (apenas javadoc automático de código java)
	\item 1-2: Issues aparentemente corretos mas com falhas na distribuição temporal e/ou encadeamento de tarefas
	\item 2-3: Issues bem estruturados (analise, design, codificação, testes unitários, etc)
	\item 3-4: Os commits relativos aos issues demonstram elevada qualidade de documentação técnica.
\end{itemize} 

\vspace{10 mm}
\textbf{Critérios escala Req (0-4):}
\begin{itemize}
	\item 0: Muito mal/Nada (ex: não marcaram o milestone com um tag)
	\item 0-1: Não compila/Executa
	\item 1-2: Incompleto (das tarefas/funcionalidades agendadas para a semana falhou uma parte significativa)
	\item 2-3: Completo mas com falhas (mas podem faltar, por exemplo, validações ou outras...)
	\item 3-4: Tudo o que foi planeado está funcional e de acordo com os requisitos 
\end{itemize} 

\vspace{10 mm}
\textbf{Critérios escala Tec (0-4):}
\begin{itemize}
	\item 0: Muito mal/Nada
	\item 0-1: Opções diferem da arquitetura do cleansheets (Ex: não usa extensões do cleansheets) e não existe justificação para tal opção. Resultado é código mal estruturado e ilegível.
	\item 1-2: Usa de forma incorrecta/insuficiente as técnicas de programação da área (Ex: threads e sincronização) e não aplica soluções/padrões óptimos
	\item 2-3: Usa de forma correcta as técnicas de programação adequadas e de forma integrada na arquitetura do cleansheets (ou justificando alterações)
	\item 3-4: Para além da aplicar as melhores práticas (estudadas) demonstra clareza no código e capacidade de integração de novos conhecimentos/técnicas na resolução dos problemas 
\end{itemize} 

\section{Defesa do Projecto (semana 4)}

Na quarta semana cada aluno terá uma sessão de defesa do seu trabalho no
projecto. O aluno deverá demonstrar conhecimento sobre os diversos aspectos do
projeto respondendo de forma individual a pergunta(s) sobre o seu trabalho e
sobre o projecto.

\vspace{10 mm}
\textbf{Critérios na escala Defesa}
\begin{itemize}
	\item 0: Não conseguiu responder
	\item 0-1: Não mostrou clareza na resposta, ou respondeu parcialmente
	\item 1-2- Respondeu de forma não ``completa'' à pergunta / demonstra falhas nos conceitos
	\item 2-3: Respondeu correctamente e demonstra conhecimento do tópico da pergunta
	\item 3-4: Respondeu correctamente e com com clareza, mostra dominio da matéria e argumenta opções
\end{itemize} 

\section{Avaliação Final Projecto}

A avaliação final do projecto resulta da seguinte fórmula que integra os componentes anteriores:

Avaliação Final Projecto = 02*S1 + 0,2*S2 + 0,3*S3 + 0,3*Defesa

\section{Consulta de Avaliação}

Os alunos podem/devem consultar os docentes responsáveis pelas avaliações.

\subsection{Consulta da Avaliação Semanal}

\subsubsection{Requisitos}
Requisitos (Docente ``revisor') / em principio os alunos da turma têm nota semelhante.\newline
Esta avaliação tem por base a demonstração efectuada pela turma relativamente
aos requisitos que estavam planeados na semana. Normalmente no final da
demonstração os alunos têm conhecimento das linhas gerais dessa avaliação.
A avaliação é tornada publica no moodle até à quarta-feira da semana seguinte.
Dúvidas sobre a avaliação devem ser retiradas junto do docente revisor.

\subsubsection{Qualidade Técnica}
Qualidade técnica do trabalho (docentes ``especialistas'')  / em principio os alunos da turma têm nota semelhante.\newline
Esta avaliação tem por base a versão submetida pelo grupo no moodle (e também
informação presente no repositório do Bitbucket).
Esta avaliação é da responsabilidade do grupo de docentes especialistas
atribuidos à turma. Estes avaliam o \textbf{total do projecto} de acordo com as
melhores práticas e técnicas de cada área.
A avaliação é tornada publica no moodle até à quarta-feira da semana seguinte.
Dúvidas sobre a avaliação devem ser retiradas junto dos respectivos docentes
especialistas.

\subsubsection{Organização do Trabalho}
Organização do trabalho (docente ``monitor'') / nota diferenciada por aluno.\newline
Esta avaliação tem por base os registos pessoais de cada aluno no Bitbucket.
Esta avaliação é da responsabilidade do docente monitor atribuido à turma.
Este avalia o desempenho de \textbf{cada aluno} relativamente à organização do 
seu trabalho (com base nas evidências do Bitbucket)
A avaliação é tornada publica no moodle até à quarta-feira da semana seguinte.
Dúvidas sobre a avaliação devem ser retiradas junto do respectivo docente
monitor.

\subsection{Defesa Final do Projecto}
A sessão de defesa final do projecto consiste numa prova oral na qual o aluno
responde a perguntas sobre o projecto. A defesa é efectuada perante um júri de
docentes de LAPR4. Como segue um modelo de prova oral não está sujeita a
revisão. No entanto, no final da prova o aluno pode ser informado (caso o
deseje) do resultado da sua prova.



